@inproceedings{Pupier-Coavoux-Lecouteux-Goulian:JEP-TALN:2024,
    author = "Pupier, Adrien and Coavoux, Maximin and Lecouteux, Benjamin and Goulian, J\'er\^ome",
    title = "Une approche par graphe pour l'analyse syntaxique en d\'ependances de bout en bout de la parole",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "234-244",
    note = "",
    abstract = "Effectuer l'analyse syntaxique du signal audio -plut\^ot que de passer par des transcriptions de l'audio- est une tache r\'ecemment propos\'ee par Pupier et al. (2022), dans le but d'incorporer de l'information prosodique dans le mod\`ele d'analyse syntaxique et de passer outre les limitations d'une approche cascade qui consisterait \`a utiliser un syst\`eme de reconnaissance de la parole (RAP) puis un analyseur syntaxique. Dans cet article, nous effectuons un ensemble d'exp\'eriences visant \`a comparer les performances de deux familles d'analyseurs syntaxiques (i) l'approche par graphe (ii) la r\'eduction \`a une t\^ache d'\'etiquetage de s\'equence ; directement sur la parole. Nous \'evaluons notre approche sur un corpus arbor\'e du Fran\c{c}ais parl\'e. Nous montrons que (i) l'approche par graphe obtient de meilleurs r\'esultats globalement (ii) effectuer l'analyse syntaxique directement depuis la parole obtient de meilleurs r\'esultats qu'une approche par cascade de syst\`emes, malgr\'e 30\\% de param\`etre en moins",
    keywords = "Analyse syntaxique,Parole,Mod\`ele pr\'e-entra{\^\i}n\'e,bout-en-bout",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/9204.pdf"
}
